# 135Mixture2

構造体を導入するには、さらに大手術が必要になります。まず、`properties_module`は、いろんな種類の分子をまとめる場所として使い、個々の分子団は別のモジュールにわけます。ここでは、単原子分子のつもりで、`monatom_module`を作りました。単原子分子の構造体はこのモジュールで定義し、この構造体を操作するサブルーチンも全部このモジュールの中におしこみます。

`monatom_module`の中身は、旧`properties_module`とほとんど同じですが、後者ではモジュール変数に対して処理を行っていたのを、前者では構造体に対して処理を行うように書換えました。これにより、同じサブルーチンを、異なる分子群に対して使えるようになります。

`properties_module`のほうは、混合物の成分数だけ`monatom_type`構造体を持ち、個々のサブルーチンが`main`から呼びだされると、各成分に処理をふりわけるだけの役割になります。

>    このチュートリアルでは、モジュール名には必ず{\tt \_module}を、構造体名には必ず{\tt \_type}を    付けることにしています。このように、名前がデータの型を表すようにするのは、少し冗長な感じもしますが、プログラムが大きくなってきて、全体が見渡せなくなってきたり、多人数で開発を行うようになった時に、読み間違い/書き間違いが生じないようにする工夫です。もっと学びたい人は「変数の命名規則」で検索してみて下さい。

多成分系では、データの読み込み方法も工夫が必要になります。これまでなんとなくArgon分子のパラメータとしてきた、座標や速度、質量、相互作用パラメータのうち、相互作用パラメータだけは、扱いが大きくかわります。

というのも、相互作用は、その名の通り、分子そのものの属性というよりは、分子(群)の間で定義されるものだからです。2成分系であれば、座標、質量は2種類の分子の情報を読みこむ必要がありますが、相互作用は、3種類(同種同士が2通り、異種分子間相互作用が1通り)を定義する必要があります。

まず、分子の情報である、座標と分子量を読み込む前に、[{\tt COMPONENT}]というタグを付けて、新しい成分についてのデータがこのあとに来るよ、ということを明示するようにしました。
`COMPONENT`が入力データに出現するたびに、成分が1つずつ増えます。

そして、相互作用は`[COMPONENT]`とは全く別に、`[INTRPAIR]`タグで指定することにします。これまでの`[LJPARAM]`は使わなくなり、将来の拡張性も見据えて、相互作用の種類を指定できるようにします。

例えば、成分1と成分1がLennard-Jones相互作用する場合には、
```fortran
[INTRPAIR]
1 1 LJ
<LJのepsilon> <LJのsigma>
```
という形で指定します。将来、Lennard-Jones以外の相互作用を扱う場合には、"LJ"の部分が別のラベルに代わり、3行目のパラメータもそれに応じて個数が変わってきます。

"LJ"の代わりに"LB"と書くと、Lorentz-Berthelot則でepsilonとsigmaを計算します。
この場合は3行目のパラメータは不要です。
```fortran
[INTRPAIR]
1 2 LB
```

ところで、
```fortran
 1 1 LJ <LJのepsilon> <LJのsigma>
```
のように全部1行に書いてしまえばいいじゃないかと思うかもしれません。しかし、上のように分けておくことで、まず相互作用の種類を読みこみ、それに応じて読みこむパラメータ数を変化させることができます。fortran90でファイルからデータを読みこむ場合はいろいろ制約が多いので、データ形式もそれに配慮して定義しておくと、将来何度もデータフォーマットを変更するのを回避できます。

さて、`properties`から`monatom`を分離したのと同じように、`interaction_module`から`lj_module`を分離し、`interaction_module`は相互作用の処理のふりわけだけをするように書換えました。実際の相互作用の計算は`lj_module`が担当します。`lj_module`の中では、もともと`force_calculate`と呼ばれていたルーチンは、`lj_calculate_homo`と`lj_calculate_hetero`の2つに分かれていて、それぞれ同種分子と異種分子の間の相互作用計算を担当します。これらの振り分けは`interaction_calculate`が行います。現在のコードでは、成分数は最大100成分までとなっていますが、多少多すぎるかもしれません。`lj_pair`については、いずれ改良する予定です。

>    `lj_module`の中のサブルーチン/関数は、必ず第一引数が`lj_type`となっています。`monatom_module`の場合も同じです。同じ構造体を扱うサブルーチンばかりをひとまとめにしたものを、プログラミングの世界ではオブジェクトと呼びます。また、そのようにまとめることで、プログラムの見通しを良くしようという考え方を、オブジェクト指向と呼びます。オブジェクト指向にすると実行速度が遅くなるといった批判もありますが、多くはJavaなどのインタプリタ言語で、動的なメモリの確保と解放を積極的に行い、なおかつ多態を多用する場合の話のようです。いまここで説明している限りでは、コンパイラ言語で、動的メモリの確保はプログラムの起動時にしかおこなわず、多態もまだ使っていないので、悪影響は心配しなくて良いと思います。このチュートリアルでは、プログラムの変更により、明らかに遅くなった場合には、何が原因かを追究し、プログラムの読みやすさを損ねずに改善する方法も紹介します。

`properties_module`と`interaction_module`をうまく拡張したので、`main`の中身はほとんど変更の
必要がありませんでした。
力の初期化は、これまでは力計算ルーチン`force_calculate`のはじめで行っていました。しかし、
多成分系では、いろんな成分の組み合わせの間で力を計算し、それらを累積する必要があります。
そこで、`force_calculate` `interaction_calculate`に改称)を呼ぶ前後で、`properties_preforce()`
を呼びだして初期化させるようにしました。

さいごに、動作試験をするための初期構造を生成する、`gen_2compo.f90`を準備しました。
`scl.f90`では、単純格子を生成しました。`gen_2compo.f90`は、単純格子を2分して、2つの成分に
ふりわけます。実際には、2つの成分の相互作用は全く同じにすれば、計算結果も全く同一になるはずです。
`scl.f90`のほうは、入力データ形式が変更されたのにあわせて、多少内容を変更し、`gen_scl.f90`という
名前に変更しました。

また、これらを組みあわせ、格子を生成してMDを実行するスクリプト`run_scl.sh`と`run_2compo.sh`も
準備しました。1成分でも、2成分に分割しても、全く同じ結果が得られることを確認して下さい。
また、スクリプトが生成する、`main`用の入力データ`*.input`の中身を見れば、
1成分の場合と2成分の場合のデータの違いを見比べることができます。

>    シェルスクリプトなどが生成する中間ファイルは、ファイル名が"@"ではじまるように統一します。
    これは、大昔の汎用計算機時代の名残り(短期ファイルの目印)なんですが、もはや誰も覚えていないし、
    検索しても出てこないようです。田中先生なら知っているはず。

## 練習問題 135-1
100ステップ後にファイルに出力した結果を、再度読みこんでさらに100ステップ継続計算した場合と、
    200ステップ連続で計算した場合の結果が一致するかどうかを確認するスクリプトを作りましょう。	混合物と単成分で同じ結果になるかどうかを確認して下さい。
